Добрый день! Хотел бы коротко объяснить принятые мной решения в ходе работы над заданием.

1) "Программа должна быть написана с учетом того, что потом потребуется поддержка. С учетом возможности коллективной разработки."(с)
    А значит разделим программы слои:
    -Controller
    -Service 
    -dao
    -DBMS(импровизированная СУБД)
Это позволяет разделить обязанности и дает возможность изменять источник внешних данных с минимальными трудозатратами.
Например, есть возможность перейти на SQL, реализовав новый dao, или перейти на HTTP запросы, вместо файлов...

2) Распределим обязанности
    -Controller получает имя файла (содержащее json), десериализует Request и передает его в Service.
    -Service получает необходимые данные из Request экземпляра и передает их в dao.
(запросы лежат в пакете DTO, который, вероятно, и не нужен был, но все таки серверные приложения для JAVA более вероятны)
    -dao в нашем случае просто отдает данные полученные от Service дальше.
    -DBMS именно он выполнит поиск. Получит животных из файла БД и вернет количество, в соответствии с требованиями правил.
Далее обратно по цепочке, в конце которой, Controller использует Logger для вывода результата. 
Не думаю что надо тестировать вывод логгера, поэтому написал небольшой тест просто чтобы посмотреть на результат, а тестирование основной логиги это тестирование DBMS.

3) В задании ничего не сказано ни про валидацию, ни про обработку ошибок, поэтому на данном этапе считаю что входящии данные всегда правильные.
       
 
  